# A natureza humana
Primeiro, vamos elucidar alguns fatos científicos para que a argumentação fique clara:
1. Há mais casos de disfonia em falantes de inglês que italianos, pois a fonética inglesa é mais complexa. Alguns disfônicos não seriam assim se falassem italiano, logo vemos que o natural (doença) cai nas armadilhas da construção social (língua).
2. O egoísmo sempre foi algo condenado moralmente pelos humanos, justamente porque não é natural (aliás, se isso importasse, o capitalismo nem existiria... Mas ele existe não pelo que as pessoas são, mas pelo que a realidade material representa) e culturas orientais mesmo sendo capitalistas, ainda têm bastante dificuldades para se encaixar no modelo egoísta ocidental.
3. Somos seres sociais, e não é racional agir de forma egoísta, pois limita a nossa sobrevivência.
4. Crianças naturalmente [gostam de ajudar aqueles que elas são interdependentes](https://researchgate.net/publication/257608480_A_New_Look_at_Children's_Prosocial_Motivation). O mesmo estudo afirma que crianças não são movidas pela compensação, e isso é evolucionário (ou seja, nem sempre foi assim, mais um mito da natureza humana). Você pode dizer que é um ser egoísta, mas o estudo mostra que as suas ações dizem o contrário, e mais uma vez... É evolucionário!
5. Em uma [pesquisa](https://www.researchgate.net/publication/257608480_A_New_Look_at_Children's_Prosocial_Motivation) com 1.000 pessoas na Grã-Bretanha, 74% colocam mais importância nos valores compassivos do que nos egoístas e 77% subestimam a compaixão das outras pessoas.
6. Uma [pesquisa](https://www.nature.com/articles/nature11467) realizou diferentes jogos econômicos com os sujeitos "Descobrimos que, em uma série de projetos experimentais, os sujeitos que tomam suas decisões mais rapidamente são mais cooperativos. Além disso, forçar os sujeitos a decidir rapidamente aumenta as contribuições, ao passo que instruí-los a refletir e forçá-los a decidir diminui lentamente as contribuições." Essencialmente mostra que nossos impulsos são altruístas.
7. Olhe para os [ganhadores da medalha Carnegie Hero](https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0109687), pessoas que arriscaram suas vidas para salvar outros "As declarações foram consideradas esmagadoramente dominadas pela intuição; significativamente mais intuitivas do que um conjunto de declarações de controle que descrevem a tomada de decisão deliberativa; e não diferem significativamente de um conjunto de declarações de controle intuitivas. Isso permaneceu verdadeiro ao restringir a cenários em que os CHMRs tiveram tempo suficiente para refletir antes de agir, se assim o tivessem escolhido." "Essas descobertas sugerem que o altruísmo extremo de alto risco pode ser amplamente motivado por processos intuitivos e automáticos."
8. Um [artigo](https://greatergood.berkeley.edu/article/item/debunking_the_myth_of_human_selfishness) discute dois livros, ambos escritos por professores de Harvard (eu vincularia os dois individualmente, mas este artigo faz um ótimo trabalho ao resumir), que argumentam que os humanos não são egoístas. "[Nowak] propõe que a cooperação é o terceiro princípio da evolução, depois da mutação e da seleção. Claro, as mutações geram diversidade genética e a seleção escolhe os indivíduos mais bem adaptados ao seu ambiente. No entanto, é apenas a cooperação, de acordo com Nowak, que pode explicar o lado criativo e construtivo da evolução - aquele que levou de células a criaturas multicelulares a humanos, a vilas e cidades." "Benkler relata que em qualquer experimento em que os participantes tenham que fazer uma escolha entre se comportar de forma egoísta ou altruísta, apenas cerca de 30 por cento das pessoas se comportam de forma egoísta, e em praticamente nenhuma sociedade humana estudada até agora a maioria das pessoas se comportou de forma consistente de forma egoísta."
9. Um [artigo](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16513986/) analisa bebês humanos (assim como chimpanzés, mas isso não é relevante) e seu altruísmo. "Aqui, mostramos que crianças humanas a partir dos 18 meses de idade (pré-linguística ou linguística) ajudam prontamente os outros a atingir seus objetivos em uma variedade de situações diferentes. Isso requer tanto uma compreensão dos objetivos dos outros quanto uma motivação altruísta para ajudar."
10. [Estudos](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5011126/) apontam os sentimentos que temos quando praticamos comportamentos altruístas. "Conduzimos seis experimentos para explorar se os comportamentos altruístas poderiam aumentar a percepção de calor do performer em relação ao ambiente." "Essas descobertas sugeriram uma recompensa interna imediata ao altruísmo."
11. ["A cooperação mútua foi associada à ativação consistente em áreas do cérebro que foram associadas ao processamento de recompensa: nucleus accumbens, o núcleo caudado, córtex frontal/orbitofrontal ventromedial e córtex cingulado anterior rostral. Propomos que a ativação desta rede neural reforça positivamente o altruísmo recíproco, motivando assim os sujeitos a resistir à tentação de aceitar egoisticamente, mas não retribuir favores."](http://ccnl.emory.edu/greg/PD%20Final.pdf)
12. Um [artigo](https://www.pnas.org/content/111/48/17071.full) analisa o que desencadeia um ato gentil em uma criança. "Coletivamente, os estudos sugerem que simples interações recíprocas são um potente gatilho de altruísmo para crianças pequenas, e que essas interações levam as crianças a acreditar que seus relacionamentos são caracterizados por cuidado e compromisso mútuos."
13. "Os participantes expostos a vídeos sobre a natureza responderam de forma mais cooperativa em uma medida de orientação de valor social e indicaram uma maior disposição para se envolver em comportamentos ambientalmente sustentáveis." “Coletivamente, os resultados sugerem que a exposição à natureza pode aumentar a cooperação e, ao considerar os problemas ambientais como dilemas sociais, intenções e comportamentos sustentáveis”. [2](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0272494415000195).
14. Um [artigo](https://www.eurekalert.org/pub_releases/2011-09/wuis-hnc090811.php) fala sobre um livro chamado 'As Origens do Altruísmo'. "Os autores do livro argumentam que os humanos são naturalmente cooperativos, altruístas e sociais, apenas voltando à violência quando estressados, abusados, negligenciados ou doentes mentais." “A cooperação não é apenas um subproduto da competição, ou algo feito apenas porque ambas as partes recebem algum benefício da parceria”, diz Sussman, professor de antropologia física em Artes e Ciências. "Em vez disso, o altruísmo e a cooperação são inerentes aos primatas, incluindo os humanos."
15. Um [artigo](https://www.biospace.com/article/around-the-web/innate-altruism-humans-may-have-been-born-with-selfless-behavior-ucla-study-/) destaca os pontos principais de um estudo da UCLA. "As descobertas de ambos os estudos sugerem caminhos potenciais para aumentar a empatia, o que é especialmente crítico no tratamento de pessoas que passaram por situações de dessensibilização, como prisão ou guerra." "O estudo é uma prova importante do princípio de que, com um procedimento não invasivo, você pode fazer as pessoas se comportarem de uma maneira mais pró-social", disse Iacoboni.
16. Um [artigo](https://digest.bps.org.uk/2019/03/22/psychopaths-and-narcissists-have-hogged-the-limelight-now-its-time-to-explore-the-saintlier-side-of-human-personality-say-researchers-as-they-announce-a-test-of-the-light-triad-traits/) argumenta que em vez de apenas olhar para a Tríade Obscura (características ruins da natureza humana), devemos também olhar para a Tríade Luminosa. "Em uma nota edificante, Kaufman e seus colegas descobriram que as pontuações de seus participantes foram distorcidas mais no sentido de pontuar mais alto na Tríade Luminosa do que na Obscura."
![](images/triad.png)
17. "Consistente com esta hipótese, o presente estudo descobriu que antes dos dois anos de idade, as crianças exibem maior felicidade quando dão guloseimas aos outros do que quando recebem guloseimas. Além disso, as crianças ficam mais felizes depois de se envolverem em doações caras - perdendo seus próprios recursos - do que quando dão o mesmo tratamento sem custo. Ao documentar as propriedades emocionalmente gratificantes do dispendioso comportamento pró-social entre crianças pequenas, esta pesquisa fornece suporte inicial para a alegação de que experimentar emoções positivas ao dar a outros é um mecanismo próximo para a cooperação humana.", [2](https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0039211).
18. Um [artigo](https://www.nature.com/articles/s41598-020-58645-9) mostra que os bebês mostram sinais de altruísmo desde cedo. "Os pesquisadores estudaram como cerca de 100 bebês, todos com 19 meses de idade, se comportavam quando confrontados com frutas doces como mirtilos e uvas. Quando um pesquisador fingia jogar uma fruta em uma bandeja e alcançá-la sem sucesso, sinalizando o desejo pelo lanche, 58 por cento dos bebês pegou a fruta e deu ao pesquisador (quando o pesquisador não se incomodou em pegar a fruta, apenas 4 por cento dos bebês tentaram ajudar)."
19. Um [artigo](https://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/0956797610395392) examina se o compartilhamento e a cooperação são naturais para crianças pequenas. "A criança que recebeu a recompensa primeiro compartilhou-a igualmente com seu parceiro na grande maioria dos casos, mais de 70 por cento das vezes." "Raramente havia alguma discussão e os conflitos físicos eram quase inexistentes."

>Os economistas têm um modo peculiar de proceder. Para eles há apenas duas espécies de instituição, as artificiais e as naturais. As instituições do feudalismo são artificiais, as da burguesia naturais.<br/>
>– <cite>Karl Marx</cite>

Alguns vídeos interessantes:
- [Debunking the "Communism Goes Against Human Nature" Argument](https://www.youtube.com/watch?v=OqYcpeQwtL4)
- [“Does Human Nature Make Socialism Impossible?” with Adaner Usmani](https://www.youtube.com/watch?v=21FdpfVZyUo)
- [Abigail Marsh: "Human nature is not fundamentally selfish"](https://www.youtube.com/watch?v=21FdpfVZyUo)
- ['Are We Good Enough?' by Peter Kropotkin](https://www.youtube.com/watch?v=jytf-5St8WU)
- [Natureza Humana e a Tabula Rasa (Steven Pinker)](https://www.youtube.com/watch?v=XJTm9S-s-yE)

Este é um argumento até idiota para defender o capitalismo. Como se os direitos de propriedade resultassem naturalmente desse fato e dez mil trabalhadores devessem dedicar suas vidas para enriquecer o único homem que possui a fábrica, porque eles são... naturalmente egoístas?

Sim, natureza humana existe. O grande problema de muitos marxistas (vamos focar nos mais acadêmicos) é este, negam a ciência quando convém. Ao se posicionarem dizendo que "não há natureza humana", basicamente joga fora toda a psicologia evolucionista, sociobiologia, antropologia evolucionista, etc. Se natureza humana não existe, por que toda cultura catalogada tem alguma expressão de arte? Percepções de beleza? Códigos morais?

Recomendo:
- A Tábula Rasa (Steven Pinker)
- On Human Nature (Edward Wilson)
- A Darwinian Left: Politics, Evolution, and Cooperation (Peter Singer)
- The Decline and Fall of Sociology, 1975-2000 (Lee Ellis)
- Rethinking Macrosociological Theory (Gerhard Lenski)
- Crisis in Sociology: The Need for Darwin (Joseph Lopreato)
- Evolutionary Criminology: Towards a Comprehensive Explanation of Crime (Russil Durrant)
- Biological Limits of Gender Construction (J. Richard Udry)
- Sociology and the Second Darwinian Revolution: A Metatheoretical Analysis (Richard Machalek)
- Why most sociologists don't (and won't) think evolutionarily (Pierre L. van den Berghe)
- The Triumph of Sociobiology (John Alcock)
- A Discipline in Peril: Sociology's Future Hinges on Curing Its Biophobia (Lee Ellis)
- Missing the Revolution: Darwinism for Social Scientists (Jerome Barkow)
- Sexual Coercion in Primates and Humans (Martin Muller)
- Os anjos bons da nossa natureza: Por que a violência diminuiu (Steven Pinker)
- O novo Iluminismo: Em defesa da razão, da ciência e do humanismo (Steven Pinker)
- Whither the Blank Slate? A Report on the Reception of Evolutionary Biological Ideas among Sociological Theorists (Mark Horowitz)

O último é para abandonar o obscurantismo da negação de nossa natureza evolutiva sem precisar abandonar os ideais de esquerda.

À primeira vista, esse argumento parece bom e é enganador no seu suposto teor científico. Para entender os problemas dele, primeiro precisamos entender o que é 'lei de Hamilton' descrita no artigo '[The Genetical Evolution of Social Behaviour](https://uvm.edu/pdodds/files/papers/others/1964/hamilton1964a.pdf)' e uma das grandes contribuições para o Darwinismo:
```
b.r > c
```

Ou
```
r > c/b
```

Em que `b` é o benefício para quem está recebendo um ato altruísta, `r` é o coeficiente de parentesco e `c` é o custo para o agente do altruísmo (leia-se altruísmo como sacríficio de um indíviduo em prol do grupo).

Basicamente o que se é teorizado pela fórmula é que existe uma vantagem evolutiva em determinados comportamentos altruístas que os faz tenderem a serem selecionados em um processo evolutivo. Tendo em mente isso, fica mais fácil de se compreender que o que é selecionado na seleção natural não são os individuos/veiculos, mas seus genes e que portanto sociedades que estimulem a cooperação podem ser tão naturais ou até mais que sociedades que estimulem a competição.

Esta idéia do capitalismo como sistema natural por conta da competição evolutiva já era popular no século XIX entre os darwinistas sociais e grande parte destas idéias foram desmentidas pelo geográfo anarquista Kropotkin em seu livro '[Ajuda Mútua: Um fator evolutivo](https://bibliotecalibertaria.com/article/ajuda-mutua-um-fator-de-evolucao)', que irá demonstrar como o elemento cooperativo esteve presente durante toda a história humana e foi essencial para a evolução da nossa espécie, além de estar presente entre tantas outras espécies.

Em "A História da Moeda - Uma proposta de união entre Teoria Econômica e Etnografia":
>Para Polanyi, as antigas civilizações baseavam suas atividades econômicas em princípios não-econômicos, ou seja, partindo da reciprocidade e redistribuição em vez do lucro e acúmulo. Portanto, o dinheiro não teria surgido através do escambo, uma vez que, não havendo essa propensão à permuta, não haveria também volume intenso necessário para uma sociedade se basear no escambo.

Polanyi (2000, p. 73):
>O selvagem individualista, que procura alimentos ou caça para si mesmo ou para sua família, nunca existiu.

O mesmo enfatiza a existência de templos na Babilônia onde se armazenavam diversos itens como "tecidos, obras de arte, objetos ornamentais, cosméticos, prataria, guarda-roupa real; havia armazéns enormes para cereais, arsenais e adegas de vinho".

Se você jogar pessoas no meio do nada, elas irão começar a cooperar. Nunca assistiu largados e pelados? Apenas se os recursos ficarem muito escassos. Mas aí entra outro ponto: os recursos fazem parte do meio, e não do ser, ou seja, são acidentes e não podem ser usados para definir a natureza do ser. Mas de fato, esse argumento não importa. É idealista. Essas pessoas antes de serem jogadas no meio do nada, não eram folhas em branco. Esse exemplo genérico não diz nada. Quem eram essas pessoas? Qual a cultura delas? Qual a personalidade delas?

Se humanos competem ferrenhamente entre si pelos recursos, por que a gente não vive em um eterno Estado de Natureza hobbesiano?

A origem do capitalismo é um fenômeno de natureza histórica e portanto não é algo atemporal e que sempre existiu. Nas sociedades pré-históricas, quando o homem ainda vivia em comunidades caçadoras-coletoras (que corresponde a mais de 90% do tempo em que os homens pisam nessa terra) a economia era baseada primordialmente no valor de uso dos bens coletados e os excedentes eram trocados não por comércio - mas por sistemas de dádivas cujo o intuito era além da finalidade econômica que as trocas correspondem - e não era algo tão comum, era algo mais ritualístico/cerimonial e simbólico, para o fortalecimento de laços e relações entre membros da sociedade. Um indivíduo não decidiria produzir algo para vendê-lo ou trocá-lo formalmente com outro produtor da mesma tribo por algum outro item. As decisões de produção e distribuição eram tomadas em comunidade, portanto, não havia necessidade de trocar itens essenciais. A grande antropóloga Margaret Mead observou as regras complexas adotadas por uma tribo particular com relação à distribuição da carne da caça e das safras da lavoura. Para os ocidentais modernos, parece estranho, mas o caçador que matava a caça não tinha permissão para comê-la, mas sim entregá-la a parentes específicos. A família do caçador comia carne fornecida por outros parentes. Essa obrigação recíproca alcançou o propósito social de unir os membros da tribo por meio da confiança mútua.

Como os contratos eram hereditários e fixos, passados de pai para filho e quase não mudavam entre as gerações, os riscos nas transações e os custos prévios (como gasto de tempo e recursos para procurar os melhores negociantes) são menores. Outra vantagem dos contratos fixos e da reciprocidade a longo prazo é que ela inevitavelmente criava laços e alianças entre os envolvidos, e por isso o ato de trocar era mais do que uma relação econômica, mas também uma relação que envolve uma responsabilidade direta pela vida da outra parte. O antropólogo Marcel Mauss chama este tipo de economia de "comunismo primitivo", pois o bem não é o ponto principal da troca, e sim a aliança e o contrato de se responsabilizar pela vida alheia que ela produz.

Para os índios, a terra é um bem coletivo, destinada a produzir a satisfação das necessidades de todos os membros da sociedade. Todos têm o direito de utilizar os recursos do meio ambiente, através da caça, pesca, coleta e agricultura. Nesse sentido, a propriedade privada não cabe na concepção indígena de terra e território. Embora o produto do trabalho possa ser individual, as obrigações existentes entre os indivíduos asseguram a todos o usufruto dos recursos. O território é fonte permanente de socialização para os índios. Trocam-se notícias sobre caçadas, abundância ou escassez de um determinado produto, sobre os aspectos sobrenaturais da floresta, dos rios ou das montanhas, acerca do encontro com espíritos na mata, etc. O território não é, afinal, apenas fonte de subsistência material, mas também lugar onde os índios constróem sua realidade social e simbólica.

Se levarmos em conta o tempo em que ficamos neste tipo de economia simples, é muito mais fácil acreditar que somos genéticamente adaptados a este modelo e que portanto esta seria a '[economia natural](https://ea.fflch.usp.br/obra/ensaio-sobre-dadiva)'. O humano passou 99.9% da historia em harmonia com a natureza e apenas caçando e coletando, mas os liberais têm certeza absoluta que o estilo de vida do 0.1% que é o correto e insubstituível.

Uma outra idéia propagada, é a de que as hierárquias sociais existentes já estão arraigadas em nossa genética e que portanto o capitalismo surgiria de qualquer modo. Mas o problema dessa idéia são 2:
1. Mesmo que hierarquias fossem naturais, isso não faria com que os estilos de hierárquias capitalistas fossem naturais, afinal, existiram infinitos outros tipos de sociedades com hierárquias adversas, como as hierarquias feudais, aristocráticas, dos povos antigos e por aí vai.
2. Como [analisa](https://theguardian.com/science/2015/may/14/early-men-women-equal-scientists) o antropólogo Mark Dyble, quando vivíamos em sociedades caçadoras-coletoras, a grande maioria não possuíam hierarquias rígidas e era comum, por exemplo, o fenômeno de igualdade entre os gêneros. Ainda de acordo com o antropólogo, esse é um dos fatores que nos fez distanciarmos dos demais primatas como os chimpanzés, "chimpanzés vivem em sociedades agressivas e de dominância masculina com fortes hierarquias". Ele diz "como resultado, não conseguem ver adultos suficientes para que mais tecnologias sejam sustentadas".

Além disso, o antropólogo Pierre Clastres irá analisar em seu livro '[A sociedade contra o estado](https://researchgate.net/publication/237769478_A_Socialidade_contra_o_Estado_A_Antropologia_de_Pierre_Clastres)' como a relação do líder para os demais membros da sociedade fugiam desse padrão hierárquico que conhecemos nas sociedades coletoras e como podemos aprender com eles neste sentido.

Não é exagero dizer que a ética da reciprocidade tem suas raízes em nosso DNA. A neurociência e a sociobiologia sugerem que, à medida que os humanos evoluíram como espécie social, a empatia era um forte componente do vínculo que nos mantinha unidos. A empatia era uma das nossas vantagens competitivas. Isso ajuda a explicar por que praticamente todas as religiões, ou sempre que os humanos se sentaram e tentaram pensar sobre ética e moral, alguma variante da lógica da ética da reciprocidade foi o resultado. Trate os outros como gostaria de ser tratado. Talvez a maior prova de que a empatia é inata nos humanos é que, embora todas as instituições ao nosso redor (econômica, política, cultural etc) nos recompensem por não nos importarmos com os outros e literalmente nos punam por cuidarmos, ainda encontramos empatia e compaixão ao nosso redor. Mesmo quando não temos nada a ganhar. Mesmo com alto risco. Mesmo quando nos custa muito caro. A empatia ainda brilha ao redor. Temos empatia apesar de nossas instituições sociais, não por causa delas. Empatia era nossa primeira esperança de sobrevivência. Pode ser o nosso último.

Fica claro que com base na nossa história e na nossa biologia, que o capitalismo é apenas uma das mais variadas formas de sociedade que podem se formar na matéria, e que não há qualquer indício de que o capitalismo por si só seja o que melhor corresponde ao modo como evoluímos.

Entenderam que as tendências humanas não passam de apenas tendências e que as (quase) únicas limitações humanas no agregado são as limitações biológicas e físicas?

Pode ser relevante também a secção sobre biofobia e psicologia evolucionista.

Fontes:
- [Medium | A ecologia comportamental da violência masculina](https://matsjud.medium.com/a-ecologia-comportamental-da-violência-masculina-694e2c2ea520)
- [Wikipedia | Big Five](https://en.wikipedia.org/wiki/Big_Five_personality_traits)
- [National Review | Male Sexual Nature and the Left’s Culture of Denial](https://www.nationalreview.com/2016/02/male-sexual-nature-leftists-culture-denial/)
- [Medium | O determinismo cultural e o medo da biologia](https://matsjud.medium.com/o-determinismo-cultural-e-o-medo-da-biologia-608dd9023e05)
